[
  {
    "question": "პანკრეატინი წარმოადგენს",
    "options": [
      "ადამიანის პანკრეასის ფერმენტების სინთეზურ ანალოგს;",
      "ადამიანის პანკრეასის ფერმენტების რეკომბინანტურ პრეპარატს;",
      "ღორისა და მსხვილი რქოსანი ცხოველების პანკრეასის ფერმენტულ პრეპარატს"
    ],
    "correct_answer": "ღორისა და მსხვილი რქოსანი ცხოველების პანკრეასის ფერმენტულ პრეპარატს"
  },
  {
    "question": "რომელი პრეპარატი არ წარმოადგენს პანკრეასის ფერმენტებს?",
    "options": [
      "კრეონი;",
      "მეზიმ - ფორტე;",
      "პანზინორმი;",
      "პანკრეატინი;",
      "ლინექსი."
    ],
    "correct_answer": "ლინექსი."
  },
  {
    "question": "როდის უნდა მიიღოს პაციენტმა პანკრეატინი?",
    "options": [
      "დილით უზმოზე;",
      "ჭამამდე 15 წუთით ადრე;",
      "ჭამის დროს;",
      "ჭამის შემდეგ 0,5საათის მერე;",
      "ძილის წინ"
    ],
    "correct_answer": "ჭამის დროს;"
  },
  {
    "question": "კრეონის(პანკრეატინის) დანიშვნის ჩვენებაა",
    "options": [
      "გასტრო-ეზოფაგალური რეფლუქსი;",
      "ჰეპტიური წყლულოვანი დაავადება;",
      "პანკრეასის ქრონიკული უკმარისობა;",
      "წყლულოვანი კოლიტი;",
      "მწვავე პანკრეატიტი"
    ],
    "correct_answer": "პანკრეასის ქრონიკული უკმარისობა;"
  },
  {
    "question": "პანკრეატინით მკურნალობის უკუჩვენებაა",
    "options": [
      "ახალაზია;",
      "რეფლუქს ეზოფაგიტი;",
      "პეპტიური წყლული;",
      "ორსულობა"
    ],
    "correct_answer": "ორსულობა"
  },
  {
    "question": "მუცლის დახურული ტრავმის შედეგად პანკრეასის რა ნაწილი ზიანდება",
    "options": [
      "პანკრეასის თავი",
      "პანკრეასის სხეული",
      "პანკრეასის კუდი",
      "პანკრეასის მთლიანად"
    ],
    "correct_answer": "პანკრეასის თავი"
  },
  {
    "question": "სიმძიმის მიხედვით რომელი ხარისხის იქნება კუჭქვეშა ჯირკვლის ტრავმა თუ წარმოდგენილია პარენქიმის ღრმა გახევა კუჭქვეშა ჯირკვლის სადინრის გახევის გარეშე",
    "options": [
      "პირველი",
      "მეორე",
      "მესამე",
      "მეოთხე"
    ],
    "correct_answer": "მესამე"
  },
  {
    "question": "რომელი ვენა არ შედის კარის ვენის სისტემაში",
    "options": [
      "კუჭის მარცხენა ვენა",
      "ზედა მეზენტერური ვენა",
      "შუა ჰემოროიდული ვენა",
      "ელენთის ვენა",
      "ქვედა მეზენტერული ვენა"
    ],
    "correct_answer": "შუა ჰემოროიდული ვენა"
  },
  {
    "question": "რა გადის ღვიძლ 12 გოჯა ნაწლავის იოგში",
    "options": [
      "კარის ვენა, ღვიძლის საერთო არტერია, და ნაღვლის საერთო სადინარი",
      "კარის ვენა და ნაღვლის საერთო სადინარი",
      "კარის ვენა და ღვიძლის საერთო სადინარი",
      "ნაღვლის და ღვიძლის საერთო სადინარი"
    ],
    "correct_answer": "კარის ვენა, ღვიძლის საერთო არტერია, და ნაღვლის საერთო სადინარი"
  },
  {
    "question": "სამშობიარო სახლიდან თქვენი სტაციონარის ახლაშობილთა დეპარტამენტში გადმოიყვანეს 8 საათის ახალშობილი, რომელსაც აღენიშნებოდა სიყვითლე მთელ სხეულზე, მათ შორის ხელის და ფეხის გულებზე, ახალშობილი ძილიანობს, გამღიზიანებელზე რეაგირებს დუნედ, ძუძუს არ წოვს. ლაბორატორიული კვლევით გამოვლინდა არაპირდაპირი ჰიპერბილირუბინემია 24 მგ/დლ. როგორი იქნება თქვენი მკურნალობის ტაქტიკა:",
    "options": [
      "ინტენსიური ფოტოთერაპიის დაწყება",
      "შენაცვლებითი ტრანსფუზიის ჩატარება",
      "არ საჭიროებს ჩარევას, სიყვითლე ფიზიოლოგიურია",
      "ფენობარბიტალით მკურნალობა",
      "ინტრავენური იმუნოგლობულინის გამოყენება"
    ],
    "correct_answer": "შენაცვლებითი ტრანსფუზიის ჩატარება"
  },
  {
    "question": "დედამ ბავშვიმი იყვანა პოლიკლინიკაში წლის გოგონა პოლიმორფილი წვრილ წინწკლივანი და პურპურული გამონაყარით. დააღნიშნავს რომ ბავშვმა 2 კვირის წინ გადაიტანა ვირუსი. რომელს გამორიცხავდით პირველს?",
    "options": [
      "მენინგოკოქცემია",
      "თრომბოციტოპენიური პურპურა",
      "ჰემოფილია",
      "ჟილბერის დაავადება."
    ],
    "correct_answer": "თრომბოციტოპენიური პურპურა"
  },
  {
    "question": "მექანიკური სიყვითლის შემთხვევაში ხდება შემდეგი ვიტამინის შეწოვის დარღვევა, გარდა:",
    "options": [
      "A",
      "C",
      "D",
      "E",
      "K"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "question": "თქვენ აფასებთ გესტაციის 39-ე კვირაზე დაბადებულ ახალშობილს სიცოცხლის მე-3 დღეს, ახალშობილს აღენიშნება სიყვითლე სახის და გილმკერდის არეში, ახალშობილი აქტიურია, ძუძუს წოვს კარგად, შარდი ჩალისფერი, განავალი მოყვითალო ფაფისებრი. ლაბორატორიული კვლევით გამოვლინდა არაპირდაპირი ჰიპერბილირუბინემია. როგორია იქნება თქვენი მკურნალობის ტაქტიკა",
    "options": [
      "ინტენსიური ფოტოთერაპიის დაწყება",
      "შენაცვლებითი ტრანსფუზიის ჩატარება",
      "არ საჭიროებს ჩარევას, სიყვითლე ფიზიოლოგიურია",
      "ფენობარბიტალით მკურნალობა",
      "ინტრავენური იმუნოგლობულინის გამოყენება"
    ],
    "correct_answer": "არ საჭიროებს ჩარევას, სიყვითლე ფიზიოლოგიურია"
  },
  {
    "question": "პირველადი მასკლეროზირებელი ქოლანგიტი ყველაზე ხშირად ასოცირებულია",
    "options": [
      "ელენთის აბსცესთან",
      "კრონის დაავადებასთან",
      "ქრონიკულ ქოლეცისტიტთან",
      "ქრონიკულ პანკრეატიტტან",
      "წყლულოვან კოლიტთ"
    ],
    "correct_answer": "წყლულოვან კოლიტთ"
  },
  {
    "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან, რომელი არ არის პორტული ჰიპერტენზიის გართულება?",
    "options": [
      "პორტოსისტემური ენცეფალოპათია",
      "სპლენომეგალია",
      "ღვიძლის ვენის თრომბოზი",
      "ასციტი"
    ],
    "correct_answer": "ღვიძლის ვენის თრომბოზი"
  },
  {
    "question": "არაალკოჰოლური სტეატოჰეპატიტი უნდა ვივარაუდოთ პაციენტებში ისეთი რისკ ფაქტორებით, როგორიცაა სიმუქნე, ტიპი 2 შაქრიანი დიაბეტი ან:",
    "options": [
      ",,AST/ALT“>1;",
      "დისლიპიდემია",
      "ალკოჰოლის ჭარბად მოხმარება",
      "ჰიპერბილირუბინემია"
    ],
    "correct_answer": "დისლიპიდემია"
  },
  {
    "question": "რა როლს ასრულებს რადიოლოგიური კვლევის მეთოდები (იმიჯინგი) სტეატოჰეპატიტის დიაგნოსტიკაში (ღვიძლის არაალკოჰოლური გაცხიმოვნება)",
    "options": [
      "ღვიძლის ფერმენტების გამოვლენა",
      "ღვიძლის შრეობრივი სტრუქტურის გამოვლენა",
      "ღვიძლის სტეატოზის იდენტიფიცირება",
      "ღვიძლის მეტასტაზური კერების"
    ],
    "correct_answer": "ღვიძლის სტეატოზის იდენტიფიცირება"
  },
  {
    "question": "რამდენი მმ არის ქოლედოქუსის სადინრის დიამეტრი?",
    "options": [
      "2-5 მმ",
      "6-8 მმ",
      "10-12 მმ",
      "15-20 მმ"
    ],
    "correct_answer": "6-8 მმ"
  },
  {
    "question": "66 წლის ქალი მოყვანილია გადაუდებელი მედიცინის დეპარტამენტში ტკივილებით მარჯვენა ფერდქვეშა მიდამოში, გულისრევა, მრავალჯერადი ღებინება. ტკივილები დაეწყო რამოდენიმე საათის წინ ცხიმიანი საკვების მიღების შემდეგ. t-37.3*C, HR—91 წუთში, T/A-140/80 მმ. მუცლის ღრუში ულტრაბგერით კვლევაზე ნანახი იქნა გადიდებული ნაღვლის ბუშტი გასქელებული კედლებით და მრავლობითი ჰიპერექოგენური ჩანართებით. გადაწყდა ლაპარასკოპიული ქოლეცისტექტომიის წარმოება. ქირურგი ოპერაციის მსვლელობის დროს ახდენს კალოს სამკუთხედის ელემენტების იდენტიფიცირებას დისექციის გზით. აღნიშნული სამკუთხედი წარმოდგენილია ყველა შემდეგი ელემენტით, გარდა",
    "options": [
      "ნაღვლის საერთო სადინარი",
      "ნაღვლის ბუშტის სადინარი",
      "ღვიძლის პარენქიმა",
      "ნაღვლის ბუშტის არტერია",
      "ღვიძლის საერთო სადინარი"
    ],
    "correct_answer": "ნაღვლის საერთო სადინარი"
  },
  {
    "question": "რომელ გასტროინტესტინალური ჰორმონების ჰიპერსეკრეციას ნაკლებად ახასიათებს დიარეა?",
    "options": [
      "სეროტონინი",
      "გასტრინი",
      "მოტილინი",
      "ქოლეცისტეკინინი"
    ],
    "correct_answer": "ქოლეცისტეკინინი"
  },
  {
    "question": "პიგმენტური კენჭების განვითარება ნაღვლის ბუშტში დაკავშირებულია ყველა ჩამოთვლილ პათოლოგიასთან, გარდა?",
    "options": [
      "ღვიძლის ციროზი",
      "ჰემოლიზური ანემია",
      "სანაღვლე გზების ინფექცია",
      "მორბიდული სიმსივნე"
    ],
    "correct_answer": "მორბიდული სიმსივნე"
  },
  {
    "question": "ნაღვლის ბუშტის სადინარში ჩაჭედილი კონკრომენტი ზოგჯერ იწვევს ღვიძლის საერთო სადინარზე ზეწოლას, რამაც შეიძლება გამოიწვიოს მექანიკური სიყვითლე. აღნიშნული სინდრომია:",
    "options": [
      "ჟილბერტის სინდორმი",
      "მირიზის სინდრომი",
      "ეიზენბერგერის სინდრომი",
      "ლერიშის სინდრომი",
      "ბეჩეტის სინდრომი"
    ],
    "correct_answer": "მირიზის სინდრომი"
  },
  {
    "question": "წლის ქალბატონს აღენიშნება ტკივილი მარჯვენა ფერდქვეშა არეში ცხიმიანი საკვების შემდეგ. ჰქონდა ღებინების რამდენიმე ეპიზოდი. T- 366,9, HR-89 წუთში, T/A130/70 მმ.ვწყ.სვ. BMI=38. მუცელი რბილია, მაგრამ მტკივნეულია მარჯვენა ფერდქვეშა მიდამოში. ულტრაბგერითი კვლევის შედეგები შეესაბამება მწვავე ობსტრუქციულ ქოლეცისტიტს. ნაღვლის ბუშტში კენჭების წარმოქმნას ხელს უწყობს ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი ფაქტორი, გარდა:",
    "options": [
      "ნაღვლის მჟავების შემცირება",
      "ლეციტინის შემცირება",
      "ქოლესტერინი მომატება",
      "ბიკარბონატების მომატება",
      "ნაღვლის მჟავების მომატება"
    ],
    "correct_answer": "ნაღვლის მჟავების მომატება"
  },
  {
    "question": "აერობილია უფრო მეტად არის ნიშანი",
    "options": [
      "ფატერის დვრილის სიმსივნის",
      "მწვავე დუოდენიტის",
      "მექანიკური სიყვითლის",
      "ბილიო დიგესტრიული ფისტულის",
      "მწვავე ქოლეცისტიტი"
    ],
    "correct_answer": "ბილიო დიგესტრიული ფისტულის"
  },
  {
    "question": "რა არის ,,ფაიფურის“ ნაღვლის ბუშტი",
    "options": [
      "ნაღვლის ბუშტის ყელის გახრტილება",
      "ნაღვლის ბუშტის დიფუზური კალცინაცია",
      "ნაღვლის ბუშტში ფაიფურისებრი კონკრომენტების არესბობა",
      "კერამიკისაგან დამზადებული ნაღვლის ბუშტის პროთეზი"
    ],
    "correct_answer": "ნაღვლის ბუშტის დიფუზური კალცინაცია"
  },
  {
    "question": "სად ვითარდება კლაცკინის სიმსივნე",
    "options": [
      "სანაღვლე გზების ზედა მესამედში,",
      "ქვედა მესამედში,",
      "რეტროპერიტონეალურად,",
      "შიდა"
    ],
    "correct_answer": "შიდა"
  },
  {
    "question": "სანაღვლე სადინრების კიბოს რისკ-ფაქტორებს არ მიეკუთვნება",
    "options": [
      "ნაღვლის ბუშტის პოლიპი",
      "კაროლის სინდრომი",
      "მასკლეროზირებელი ქოლანგიტი",
      "ქოლედოქუსის ცისტები",
      "დვრილის სტენოზი"
    ],
    "correct_answer": "ნაღვლის ბუშტის პოლიპი"
  },
  {
    "question": "თქვენ მოგიტანეს 3 დღის ახალშობილის სისხლის საერთო ანალიზი შესაფასებლად. სისხლის ..ჰემოჰლობინი 190 გ/ლ, ერითროციტები 6,1X10*12/ლ, რეტიკულოციტები 4%, “MCV“ 100, ლეიკოციტარული მიელოციტი 1%, მეტამიელოციტი 2%, ჩხირები 4%, სეგმენტბირთვიანები 30%, ეოზინოფილები 2%, ..ლიმფოციტები 53%. როგორია თქვენი მოსაზრება",
    "options": [
      "ნორმალური სისხლის საერთო ანალიზი",
      "ვლინდება ლეიკოციტოზი, ლიმფოციტოზით",
      "ვლინდება პოლიციტემია",
      "გამოხატულია რეტიკულოციტოზი",
      "ვლინდება ლეიკოციტოზი ნეიტროფილოზით, ფორმულის მარცხნივ გადახრით"
    ],
    "correct_answer": "ნორმალური სისხლის საერთო ანალიზი"
  },
  {
    "question": "8 წლის გოგონას სისხლში ვლინდება ლეიკოციტები 8,8 109/ლ, ნეიტროფილები-- ჩხირბირთვიანი 2%, სეგმენტბირთვიანი 58%, ლიმფოციტი 30%, მონიციტი 7%, ეოზ. 3%. როგორ შეაფასებთ",
    "options": [
      "ბაქტერიული ინფექცია",
      "სოკოვანი ინფექცია",
      "ვირუსული ინფექცია",
      "ნორმალური ჰემოგრამა",
      "ალერგიული რეაქცია"
    ],
    "correct_answer": "ნორმალური ჰემოგრამა"
  },
  {
    "question": "3 წლის გოგონას სისხლში ვლინდება ლეიკოციტები 18,8 109/ლ, ნეიტროფილები-- ჩხირბირთვიანი 9%, სეგმენტბირთვიანი 60%, ლიმფოციტი 21%, მონიციტი 7%, ეოზ. 3%. როგორ შეაფასებთ",
    "options": [
      "ბაქტერიული ინფექცია",
      "სოკოვანი ინფექცია",
      "ვირუსული ინფექცია",
      "ნორმალური ჰემოგრამა",
      "ალერგიული რეაქცია"
    ],
    "correct_answer": "ბაქტერიული ინფექცია"
  },
  {
    "question": "3 წლის გოგონა შემოვიდა კლინიკაში შემდეგი ჩივილებით: სისხლჩაქცევები ტანსა და კიდურებზე, სისხლჩაქცევები არის პოლიქრომული, პოლიმორფული და ასიმეტრიული. დედა დაბეჯითებით მიუთითებს, რომ ბავშვი წინა დღეს იყო პრაქტიკულად ჯანმრთელი. 3 კვირის წინ ჰქონდა ვირუსული ინფექცია. იწყებთ კვლევას შემდეგი დიაგნოზის გამოსარიცხად:",
    "options": [
      "ჰენოხ-შონლაინის პურპურა",
      "ჰემოფილია",
      "მენინგოკოკცემია",
      "თრომბოციტოპენიური პურპურა",
      "წითელი"
    ],
    "correct_answer": "თრომბოციტოპენიური პურპურა"
  },
  {
    "question": "რომელი დაავადება იწყება ჰიპოქრომიით, აქლორჰიდრიით და მერე ლორწოვანი გარსების გარქოვანებით რთულდება",
    "options": [
      "რკინადეფიციტური ანემია",
      "ჰემოლიზური ანემია",
      "პორფირია",
      "თრომბოციტოპენიური პურპურა"
    ],
    "correct_answer": "რკინადეფიციტური ანემია"
  },
  {
    "question": "მამაკაცებში რკინადეფიციტურ ანემიას რა იწვევს",
    "options": [
      "C ვიტამინი",
      "დიეტა",
      "ოკულტური სისხლდენა (ფარული სისხლდენა)",
      "ბოსტნეული"
    ],
    "correct_answer": "ოკულტური სისხლდენა (ფარული სისხლდენა)"
  },
  {
    "question": "3 წლის გოგონა შემოვიდა კლინიკაში შემდეგი ჩივილებით: სისხლჩაქცევები ტანსა და კიდურებზე, სისხლჩაქცევები არის პოლიქრომული, პოლიმორფული და ასიმეტრიული. დედა დაბეჯითებით მიუთითებს, რომ ბავშვი წინა დღეს იყო პრაქტიკულად ჯანმრთელი. 3 კვირის წინ ჰქონდა ვირუსული ინფექცია. პირველ რიგში კვლევას ჩაატარებთ",
    "options": [
      "სისხლის საერთო ანალიზი",
      "სისხლის შედედების დროის განსაზღვრა",
      "კოაგულოგრამა",
      "სისხლდენის დროის განსაზღვრა",
      "კოლტის რეტრაქციის დროის განსაზღვრა"
    ],
    "correct_answer": "სისხლის საერთო ანალიზი"
  },
  {
    "question": "მოზარდს აქვს თრომბოციტოპენიური პურპურა, აინტერესებს რა პრობლემებს უნდა ელოდოს მომავალშიო",
    "options": [
      "გამოკვეთილი უნარშეზღუდულობა არ ახასიათებს",
      "ჰეპატომეგალია",
      "ჰემატომები ღრმა კუნთოვან ქსოვილებში",
      "ლეიკოციტოზი და მარცხნოვ გადახრა (ესენი არცერთი არ ახასიათებს)"
    ],
    "correct_answer": "გამოკვეთილი უნარშეზღუდულობა არ ახასიათებს"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 4 წლის ბიჭს, დედამ მოგმართათ ჩივილით, რომ ბავშვი ჭამს უცნაურ საგნებს-- ცარცი, მიწა. გასინჯვით ვლინდება კანისა და ლორწოვანი გარსების სიფერმკრთალე. კოილონიქია. სისხლის ანალიზით ვლინდება ანემია, ,,MCV“ დაქვეითებულია, ,,MCH“ დაქვეითებულია, რეტიკულოციტები 1%. რომელ ანემიაზე იფიქრებთ ასეთ შემთხვევაში?",
    "options": [
      "ჰიპოპლაზიური ანემია",
      "ფოლიუმ დეფიციტური ანემია",
      "რკინადეფიციტური ანემია",
      ",,B 12“ დეფიციტური ანემია",
      "თალასემია"
    ],
    "correct_answer": "რკინადეფიციტური ანემია"
  },
  {
    "question": "როდის ვლინდება ჰიპოქრომია სისხლის საერთო ანალიზში",
    "options": [
      "B12 დეფიციტური ანემია",
      "ფოლიუმ დეფიციტი",
      "რკინადეფიციტური ანემია",
      "ანემია ქრონიკული დაავადებების დრო"
    ],
    "correct_answer": "რკინადეფიციტური ანემია"
  },
  {
    "question": "დედამ საკონსულტაციოდ მოიყვანა 3 წლის გოგონა. სხვა კლინიკაში კვლევების ჩატარების შემდეგ გამოითქვა ეჭვი, რომ მას აქვს ჰემოფილია. დედა ამბობს, რომ მას ამ დიაგნოზის არ სჯერა, რადგან გაუგია, რომ ჰემოფილიით ავადდებიამ მხოლოდ ვაჟები; თქვენ უხსნით:",
    "options": [
      "დედა მართალია, ეჭვი უსაფუძვლოა, რადგან ჰემოფილიით ავადდებიან მხოლოდ ვაჟები",
      "დედა ცდება, რადგან ჰემოფილიით ავადდებიან მხოლოდ გოგონები",
      "ქალებში ჰემოფილია შეიძლება გამოვლინდეს, თუ მამა ჰემოფილიითაა დაავადებული, დედა კი პათოლოგიური გენის მატარებელია",
      "გოგონები არ ავადდებიან, მხოლოდ პათოლოგიური გენის მატარებლები არიან და არ ავადდებიან"
    ],
    "correct_answer": "ქალებში ჰემოფილია შეიძლება გამოვლინდეს, თუ მამა ჰემოფილიითაა დაავადებული, დედა კი პათოლოგიური გენის მატარებელია"
  },
  {
    "question": "თქვენ მოგიტანეს 3 დღის ახალშობილის სისხლის საერთო ანალიზი შესაფასებლად. სისხლის ..ჰემოჰლობინი 190 გ/ლ, ერითროციტები 6,1X10*12/ლ, რეტიკულოციტები 4%, “MCV“ 100, ლეიკოციტარული მიელოციტი 1%, მეტამიელოციტი 2%, ჩხირები 4%, სეგმენტბირთვიანები 30%, ეოზინოფილები 2%, ..ლიმფოციტები 53%. როგორია თქვენი მოსაზრება",
    "options": [
      "ნორმალური სისხლის საერთო ანალიზი",
      "ვლინდება ლეიკოციტოზი, ლიმფოციტოზით",
      "ვლინდება პოლიციტემია",
      "გამოხატულია რეტიკულოციტოზი",
      "ვლინდება ლეიკოციტოზი ნეიტროფილოზით, ფორმულის მარცხნივ გადახრით"
    ],
    "correct_answer": "ნორმალური სისხლის საერთო ანალიზი"
  },
  {
    "question": "8 წლის გოგონას სისხლში ვლინდება ლეიკოციტები 8,8 109/ლ, ნეიტროფილები-- ჩხირბირთვიანი 2%, სეგმენტბირთვიანი 58%, ლიმფოციტი 30%, მონიციტი 7%, ეოზ. 3%. როგორ შეაფასებთ",
    "options": [
      "ბაქტერიული ინფექცია",
      "სოკოვანი ინფექცია",
      "ვირუსული ინფექცია",
      "ნორმალური ჰემოგრამა",
      "ალერგიული რეაქცია"
    ],
    "correct_answer": "ნორმალური ჰემოგრამა"
  },
  {
    "question": "3 წლის გოგონა შემოვიდა კლინიკაში შემდეგი ჩივილებით: სისხლჩაქცევები ტანსა და კიდურებზე, სისხლჩაქცევები არის პოლიქრომული, პოლიმორფული და ასიმეტრიული. დედა დაბეჯითებით მიუთითებს, რომ ბავშვი წინა დღეს იყო პრაქტიკულად ჯანმრთელი. 3 კვირის წინ ჰქონდა ვირუსული ინფექცია. იწყებთ კვლევას შემდეგი დიაგნოზის გამოსარიცხად:",
    "options": [
      "ჰენოხ-შონლაინის პურპურა",
      "ჰემოფილია",
      "მენინგოკოკცემია",
      "თრომბოციტოპენიური პურპურა",
      "წითელა"
    ],
    "correct_answer": "თრომბოციტოპენიური პურპურა"
  },
  {
    "question": "რომელი დაავადება იწყება ჰიპოქრომიით, აქლორჰიდრიით და მერე ლორწოვანი გარსების გარქოვანებით რთულდება",
    "options": [
      "რკინადეფიციტური ანემია",
      "ჰემოლიზური ანემია",
      "პორფირია",
      "თრომბოციტოპენიური პურპურა"
    ],
    "correct_answer": "რკინადეფიციტური ანემია"
  },
  {
    "question": "მამაკაცებში რკინადეფიციტურ ანემიას რა იწვევს",
    "options": [
      "C ვიტამინი",
      "დიეტა",
      "ოკულტური სისხლდენა (ფარული სისხლდენა)",
      "ბოსტნეული"
    ],
    "correct_answer": "ოკულტური სისხლდენა (ფარული სისხლდენა)"
  },
  {
    "question": "3 წლის გოგონა შემოვიდა კლინიკაში შემდეგი ჩივილებით: სისხლჩაქცევები ტანსა და კიდურებზე, სისხლჩაქცევები არის პოლიქრომული, პოლიმორფული და ასიმეტრიული. დედა დაბეჯითებით მიუთითებს, რომ ბავშვი წინა დღეს იყო პრაქტიკულად ჯანმრთელი. 3 კვირის წინ ჰქონდა ვირუსული ინფექცია. პირველ რიგში კვლევას ჩაატარებთ",
    "options": [
      "სისხლის საერთო ანალიზი",
      "სისხლის შედედების დროის განსაზღვრა",
      "კოაგულოგრამა",
      "სისხლდენის დროის განსაზღვრა",
      "კოლტის რეტრაქციის დროის განსაზღვრა"
    ],
    "correct_answer": "სისხლის საერთო ანალიზი"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 4 წლის ბიჭს, დედამ მოგმართათ ჩივილით, რომ ბავშვი ჭამს უცნაურ საგნებს-- ცარცი, მიწა. გასინჯვით ვლინდება კანისა და ლორწოვანი გარსების სიფერმკრთალე. კოილონიქია. სისხლის ანალიზით ვლინდება ანემია, ,,MCV“ დაქვეითებულია, ,,MCH“ დაქვეითებულია, რეტიკულოციტები 1%. რომელ ანემიაზე იფიქრებთ ასეთ შემთხვევაში?",
    "options": [
      "ჰიპოპლაზიური ანემია",
      "ფოლიუმ დეფიციტური ანემია",
      "რკინადეფიციტური ანემია",
      ",,B 12“ დეფიციტური ანემია",
      "თალასემია"
    ],
    "correct_answer": "რკინადეფიციტური ანემია"
  },
  {
    "question": "როდის ვლინდება ჰიპოქრომია სისხლის საერთო ანალიზში",
    "options": [
      "B12 დეფიციტური ანემია",
      "ფოლიუმ დეფიციტი",
      "რკინადეფიციტური ანემია",
      "ანემია ქრონიკული დაავადებების დროს"
    ],
    "correct_answer": "რკინადეფიციტური ანემია"
  }
]